金馬獎單嘢，一定要撐台灣

傅榆在金馬獎頒獎典禮台上表示：「希望我們的國家可能被當成一個獨立的個體來看待，這是我身為一個台灣人最大的願望。」

台灣一個小小島國嘅人，竟然有勇氣可以係個大場面到講出咁有志氣嘅說話

香港人呢次真係好應該學下台灣人，唔撐真係唔得

希望連登仔之間可以少d挑起港台紛爭，要記住我地有同一個敵人

呢句真係我今年聽過最有志氣最有勇氣嘅一句，我諗對於每一個支持自己地區獨立嘅人黎講都真係令人好滾動

位導演之後係facebook出嘅status，好有感情

一夜之間收到許多留言與訊息，謝謝大家的關注和關心。我沒事。以下是我的幾點說明：

1. 對於許多網友（大部分來自中國）在我的臉書上寫下的上萬則回應，其中包括許多怒罵和攻擊，其實我看完並不特別憤怒或難過。

許多媒體昨晚報導《我們的青春，在台灣》是一部「太陽花學運」紀錄片。但其實318運動只是這部片的一部分，片名中的「我們」，指的是一位台灣學生、一位中國學生，和我自己。這部片不只是在記錄我們一起經歷的台灣大大小小社會運動的過程。我最初的構想，其實是想探究：在台灣國內，及台灣與中國、香港之間，懷抱不同國族認同、具有不同政治立場的年輕世代，是否能夠透過對話，來理解彼此的立場與差異，甚至共同合作？

從2012年我創作《藍綠對話實驗室》，到六年後的這部《我們的青春，在台灣》，我都記錄了許多不同立場的年輕人互動、對話的過程。

昨晚到今天，有些朋友說：「如今這些網友的留言，看來對妳的創作初衷是最大的諷刺。原本想對話的，現在卻還是化為上萬則咒罵的留言。」

但我不是這樣看的。

中國與台灣之間的公民社會存在著大量的誤解與仇恨，這是長期累積下來的事實。我的創作就是想處理這個問題。如今這個場面，不見得是結果，而或許能是另一場對話的開始。

昨晚頒獎典禮後，在頒獎台上有部分中國領獎、頒獎者接續講出「中國台灣」、「兩岸一家親」等言論。我尊重，但當然不能同意。

我可以理解他們當中許多人做出的反應，或許是出於無奈與恐懼。但如果他們當中有人心中真是那樣想的，我也想誠摯地邀請他們，以及灌入我臉書留言的中國網友們，有機會的話，一起來看看這部作品。

2. 我在頒獎典禮上的發言，並不是「一時激動」，更不像部分中國網友所說的「受到民進黨政府的指使」。這是我自己一直以來就很想為這部作品所說的話。

有些網友說：「從此之後妳不用混了，更不用想踏足中國電影界」。對於日後或許無法再和許多優秀的中國電影工作者交流，我當然也有遺憾。但對於我日後職業生涯所可能面臨的一切後果，我願意承擔，且並不後悔。

另有部分評論說：「講話要看場合！妳個人的自私毀了金馬獎多年來的經營，以後中國政府不可能再讓中國電影踏足金馬」。對於這點，我想說的是：我在頒獎典禮上講的話，其實也是我這部作品中的部分主題，這不是一句「政治歸政治，藝術歸藝術」可以迴避，因為這部片的拍攝對象本身就是政治。我很感謝金馬奬的評審們讓這部作品得獎。作為導演，我必須為我的作品說話，來回應他們的勇氣。

社會各界對於金馬獎有不同的想像，我尊重。我的行為也供社會公斷。至於金馬獎的未來該走向何方，需要電影界的各位朋友繼續來共同討論。

3. 最後再貼一次我昨晚發言的全文：
「《我們的青春，在台灣》這部片，很多人以為只是在講政治，但它其實更多是在講青春，青春很美好，但也容易犯錯。我們可能把錯誤的期待投射在別人身上，這有可能發生在人對人，也有可能發生在國家對國家。我希望有一天，我們的國家可以被當作一個真正獨立的個體來看待，這是我身為一個台灣人最大的願望。」

以上這段話，以及這篇文章，就是我所有想說的話了。昨晚到現在湧入許多專訪的邀約，恕我暫時婉拒。

我這部創作最終想說的，其實是：我們的政治不應該總是投射期待在某個個人身上，而是靠每一位公民的共同努力。

感謝許多朋友的聲援。但我無意讓自己也成為另一個被投射過度期待的對象。

作為導演，我會持續用我的作品說話。

作為一個公民，如同我昨天在頒獎前受訪時說的，下禮拜投票，我會對13、14、15號公投投下同意票。希望每一位公民，也能勇於做出自己的選擇。

謝謝大家。

玩大咗

9合一完睇下點 你撐唔撐有咩所謂

點解每逢台灣選舉前總會有呢類嘢發生

因為中国人戇勼,助攻囉
狗改不了食屎,人地扔舊屎出黎就衝埋去食

釣強國人其實好容易

樓主冇撚嘢呀？係咪身邊太多五毛
就算連登幾多人屌台灣on9定垃圾都好
根本除咗五毛，正常人一定支持台獨，或者至少一定知「一點不能少」係on9之話，冇咩要宣揚嘅需要
反而司空見慣，台灣周不時都有講㗎啦，都聽到麻木咗，連香港講港獨咁新都聽到麻木，台獨講咗咁多年會聽得少過港獨？

但可以缺了一大塊

同死台狗同一陣線

好多人好多post 都已經講過，根本台灣就切實咁獨立存在，已經唔係「爭取」台獨。
留意佢係話「當成」獨立個體，即係佢主權上，生活上，經濟，文化等等都已經獨立，差在好多人死都唔認。
所以台灣同香港最大分別就係台灣獨立係等於放棄大陸（所謂中華民國係大陸既正當性），而香港就真係要主權上脫離大陸。